[
    {
        "" : "सपने देखो, बड़े सोचो और उस दिशा में मेहनत करो, तुम्हारी मेहनत ही तुम्हें सफलता तक पहुंचाएगी।"
    },
    {
      "question": "भारत का राष्ट्रीय पक्षी कौन सा है?",
      "options": ["मोर", "हंस", "उल्लू", "कबूतर"],
      "correctAnswer": "मोर"
    },
    {
      "question": "भारत का सबसे बड़ा राज्य कौन सा है?",
      "options": ["उत्तर प्रदेश", "महाराष्ट्र", "राजस्थान", "मध्य प्रदेश"],
      "correctAnswer": "राजस्थान"
    },
    {
      "question": "राशि का सबसे बड़ा देश कौन सा है?",
      "options": ["चीन", "भारत", "रूस", "संयुक्त राज्य अमेरिका"],
      "correctAnswer": "रूस"
    },
    {
      "question": "सबसे हल्का तत्व कौन सा है?",
      "options": ["हाइड्रोजन", "हेलियम", "ऑक्सीजन", "नाइट्रोजन"],
      "correctAnswer": "हाइड्रोजन"
    },
    {
      "question": "रासायनिक सूत्र H2O किसका है?",
      "options": ["पानी", "ऑक्सीजन", "हाइड्रोजन", "सोडियम"],
      "correctAnswer": "पानी"
    },
    {
      "question": "ग्रहों में सबसे बड़ा ग्रह कौन सा है?",
      "options": ["गुरु", "बृहस्पति", "शनि", "मंगल"],
      "correctAnswer": "बृहस्पति"
    },
    {
      "question": "मानव शरीर में सबसे बड़ा अंग कौन सा है?",
      "options": ["दिल", "यकृत", "त्वचा", "पेट"],
      "correctAnswer": "त्वचा"
    },
    {
      "question": "वह कौन सा प्राचीन भारतीय ग्रंथ है जिसमें गणित के बारे में विस्तार से बताया गया है?",
      "options": ["वेद", "स्मृतियां", "ब्रह्मसूत्र", "आर्यभटीयम"],
      "correctAnswer": "आर्यभटीयम"
    },
    {
      "question": "भौतिकी में ऊर्जा का मात्रक क्या है?",
      "options": ["वाट", "जूल", "वोल्ट", "एम्पीयर"],
      "correctAnswer": "जूल"
    },
    {
      "question": "प्रकाश की गति किसमें अधिक होती है?",
      "options": ["वायु", "जल", "कांच", "शून्य"],
      "correctAnswer": "शून्य"
    },
    {
      "question": "भारत का राष्ट्रीय फूल कौन सा है?",
      "options": ["कमल", "गुलाब", "चमेली", "तुलिप"],
      "correctAnswer": "कमल"
    },
    {
      "question": "वह कौन सा तत्व है जो पृथ्वी की वायुमंडल में सबसे अधिक मात्रा में पाया जाता है?",
      "options": ["ऑक्सीजन", "नाइट्रोजन", "कार्बन डाइऑक्साइड", "हाइड्रोजन"],
      "correctAnswer": "नाइट्रोजन"
    },
    {
        "type": "motivational",
        "shyari": "सपने देखो और उन्हें पूरा करने का हौसला रखो, दुनिया तुम्हारे पीछे होगी, जब तुम खुद पर यकीन रखोगे।"
      },
    {
      "question": "महात्मा गांधी का जन्म कहाँ हुआ था?",
      "options": ["दिल्ली", "मुंबई", "पोरबंदर", "अहमदाबाद"],
      "correctAnswer": "पोरबंदर"
    },
    {
      "question": "सर्वप्रथम सौरमंडल के ग्रहों का अध्ययन किसने किया था?",
      "options": ["गैलीलियो गैलीली", "निकलस कोपर्निकस", "लॉर्ड केल्विन", "किपलर"],
      "correctAnswer": "गैलीलियो गैलीली"
    },
    {
      "question": "कृष्णगह्वर कौन सा ग्रह है?",
      "options": ["मंगल", "शनि", "गुरु", "वृहस्पति"],
      "correctAnswer": "शनि"
    },
    {
      "question": "प्रथम विश्व युद्ध किस वर्ष हुआ था?",
      "options": ["1914-1918", "1939-1945", "1857", "1760"],
      "correctAnswer": "1914-1918"
    },
    {
      "question": "नर्मदा नदी किस राज्य में बहती है?",
      "options": ["गुजरात", "मध्य प्रदेश", "उत्तर प्रदेश", "राजस्थान"],
      "correctAnswer": "मध्य प्रदेश"
    },
    {
      "question": "पृथ्वी के केंद्र से सबसे दूर स्थल कौन सा है?",
      "options": ["एवेरेस्ट", "माउंट किलीमंजारो", "चिली", "ईक्वेटर"],
      "correctAnswer": "एवेरेस्ट"
    },
    {
      "question": "आधुनिक गणित का जनक कौन माना जाता है?",
      "options": ["पाइथागोरस", "आर्किमिडीज", "गौतमीपुत्र शातकर्णी", "आर्यभट्ट"],
      "correctAnswer": "आर्किमिडीज"
    },
    {
      "question": "भारत में स्वतंत्रता संग्राम के पहले संग्राम की शुरुआत किस वर्ष हुई थी?",
      "options": ["1857", "1942", "1905", "1919"],
      "correctAnswer": "1857"
    },
    {
      "question": "भारत के राष्ट्रीय नेता कौन थे जिन्होंने 'जय जवान जय किसान' का नारा दिया?",
      "options": ["लाल बहादुर शास्त्री", "सुभाष चंद्र बोस", "महात्मा गांधी", "जवाहरलाल नेहरू"],
      "correctAnswer": "लाल बहादुर शास्त्री"
    },
    {
      "question": "भारत की राजधानी कहाँ है?",
      "options": ["मुंबई", "दिल्ली", "कोलकाता", "बैंगलोर"],
      "correctAnswer": "दिल्ली"
    },
    {
      "question": "ब्रह्मा का वाहन कौन सा है?",
      "options": ["हाथी", "मयूर", "हंस", "सिंह"],
      "correctAnswer": "हंस"
    },
    {
      "question": "हिमालय पर्वत किस राज्य में स्थित है?",
      "options": ["उत्तर प्रदेश", "हिमाचल प्रदेश", "जम्मू और कश्मीर", "उत्तराखंड"],
      "correctAnswer": "उत्तराखंड"
    },
    {
      "question": "स्वतंत्रता संग्राम के किस नेता ने 'अंग्रेजों भारत छोड़ो आंदोलन' का नेतृत्व किया था?",
      "options": ["महात्मा गांधी", "नेताजी सुभाष चंद्र बोस", "लाला लाजपत राय", "सुभाष चंद्र बोस"],
      "correctAnswer": "महात्मा गांधी"
    },
    {
        "question": "मानव शरीर में सबसे बड़ा अंग कौन सा है?",
        "options": ["दिल", "यकृत", "त्वचा", "पेट"],
        "correctAnswer": "त्वचा"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में रक्त की संरचना में मुख्य रूप से कौन सा तत्व होता है?",
        "options": ["प्लाज्मा", "लसीका", "हिमोग्लोबिन", "वाइट ब्लड सेल्स"],
        "correctAnswer": "प्लाज्मा"
      },
      {
        "question": "शरीर के किस अंग में सबसे अधिक मांसपेशियाँ होती हैं?",
        "options": ["हाथ", "पैर", "पेट", "पीठ"],
        "correctAnswer": "पैर"
      },
      {
        "question": "मनुष्य के शरीर में सबसे लंबा हड्डी कौन सी है?",
        "options": ["फीमर", "ह्यूमरस", "स्पाइन", "क्लाविकल"],
        "correctAnswer": "फीमर"
      },
      {
        "question": "किस अंग में ब्लड शुगर का स्तर नियंत्रित किया जाता है?",
        "options": ["यकृत", "अग्नाशय", "हृदय", "मस्तिष्क"],
        "correctAnswer": "अग्नाशय"
      },
      {
        "question": "विटामिन C का प्रमुख स्रोत कौन सा है?",
        "options": ["दूध", "संतरा", "चावल", "आलू"],
        "correctAnswer": "संतरा"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में पाचन क्रिया का प्रारंभ कहाँ से होता है?",
        "options": ["मुंह", "पेट", "आंत", "लिवर"],
        "correctAnswer": "मुंह"
      },
      {
        "question": "ऑक्सीजन का परिवहन शरीर में किस अंग द्वारा होता है?",
        "options": ["हृदय", "फेफड़े", "यकृत", "मस्तिष्क"],
        "correctAnswer": "फेफड़े"
      },
      {
        "question": "विटामिन B12 का मुख्य स्रोत क्या है?",
        "options": ["शाकाहारी खाद्य", "मांसाहारी खाद्य", "दूध", "फल"],
        "correctAnswer": "मांसाहारी खाद्य"
      },
      {
        "question": "कोलेस्ट्रॉल का सबसे महत्वपूर्ण स्रोत कौन सा है?",
        "options": ["फल", "मांस", "तेल", "दूध"],
        "correctAnswer": "मांस"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में कैल्शियम किससे प्राप्त होता है?",
        "options": ["चावल", "दूध", "फल", "मांस"],
        "correctAnswer": "दूध"
      },
      {
        "question": "विटामिन A की कमी से किस बीमारी का खतरा बढ़ता है?",
        "options": ["रातांधता", "दृष्टिहीनता", "त्वचा रोग", "हड्डियों का दर्द"],
        "correctAnswer": "रातांधता"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में कौन सा अंग खून का निर्माण करता है?",
        "options": ["हृदय", "यकृत", "अस्थि मज्जा", "आंत"],
        "correctAnswer": "अस्थि मज्जा"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में पाचन क्रिया में कौन सा अंग मदद करता है?",
        "options": ["अग्नाशय", "स्माइली", "आंत", "गला"],
        "correctAnswer": "अग्नाशय"
      },
      {
        "question": "ब्लड ग्रुप की पहचान किसके द्वारा होती है?",
        "options": ["एंटीबॉडी", "एंटीजन", "इन्क्युबेटर", "ऑक्सीजन"],
        "correctAnswer": "एंटीजन"
      },
      {
        "question": "मनुष्य के शरीर में सबसे अधिक कितना प्रतिशत पानी होता है?",
        "options": ["30%", "40%", "50%", "60%"],
        "correctAnswer": "60%"
      },
      {
        "question": "मनुष्य का सबसे बड़ा कोशिका कौन सा है?",
        "options": ["अंडाणु", "सर्प कोशिका", "लिवर कोशिका", "हड्डी कोशिका"],
        "correctAnswer": "अंडाणु"
      },
      {
        "question": "गर्भ में शिशु के रक्त परिसंचरण की प्रक्रिया क्या कहलाती है?",
        "options": ["गर्भधारण", "गर्भसम्भव", "प्लेसेंटा", "वायुमार्ग"],
        "correctAnswer": "प्लेसेंटा"
      },
      {
        "question": "किस अंग में रक्त दाब (ब्लड प्रेशर) मापा जाता है?",
        "options": ["हृदय", "मस्तिष्क", "नाड़ी", "धमनियाँ"],
        "correctAnswer": "नाड़ी"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में शरीर की आंतरिक कोशिकाओं की कोशिका झिल्ली किससे बनती है?",
        "options": ["प्रोटीन", "लिपिड", "कार्बोहाइड्रेट", "मिनरल्स"],
        "correctAnswer": "लिपिड"
      },
      {
        "question": "मानव शरीर में श्वसन की क्रिया को नियंत्रित करने वाला अंग कौन सा है?",
        "options": ["मस्तिष्क", "हृदय", "गला", "फेफड़े"],
        "correctAnswer": "मस्तिष्क"
      },
      {
        "question": "ह्रदय की मांसपेशियों को कौन सा तत्व सक्रिय करता है?",
        "options": ["सोडियम", "पोटेशियम", "कैल्शियम", "मैग्नीशियम"],
        "correctAnswer": "कैल्शियम"
      },
      {
        "question": "हमारी त्वचा में रंग का निर्धारण कौन करता है?",
        "options": ["मेलानिन", "हेमोग्लोबिन", "विटामिन D", "कैल्शियम"],
        "correctAnswer": "मेलानिन"
      },
      {
        "question": "किस अंग में सबसे अधिक कैल्शियम पाया जाता है?",
        "options": ["हड्डियाँ", "दांत", "मांसपेशियाँ", "त्वचा"],
        "correctAnswer": "हड्डियाँ"
      },
      {
        "question": "फेफड़ों में श्वसन प्रक्रिया से किस गैस का आदान-प्रदान होता है?",
        "options": ["ऑक्सीजन", "नाइट्रोजन", "कार्बन डाइऑक्साइड", "सोडियम"],
        "correctAnswer": "ऑक्सीजन"
      },
      {
        "question": "कोल्स्ट्रॉल का सही मात्रा में होना किसके लिए आवश्यक है?",
        "options": ["हृदय के लिए", "पेट के लिए", "आंखों के लिए", "हड्डियों के लिए"],
        "correctAnswer": "हृदय के लिए"
      },
      {
        "question": "किस तत्व की कमी से स्कर्वी रोग उत्पन्न होता है?",
        "options": ["विटामिन C", "विटामिन A", "विटामिन B", "विटामिन D"],
        "correctAnswer": "विटामिन C"
      },
      {
        "question": "पेट के किस अंग में रासायनिक पाचन क्रिया होती है?",
        "options": ["जिगर", "आंत", "पेट", "अग्नाशय"],
        "correctAnswer": "पेट"
      },
      {
        "question": "भारत का सबसे बड़ा राज्य कौन सा है?",
        "options": ["उत्तर प्रदेश", "महाराष्ट्र", "राजस्थान", "मध्य प्रदेश"],
        "correctAnswer": "राजस्थान"
      },
      {
        "question": "दुनिया की सबसे लंबी नदी कौन सी है?",
        "options": ["नील नदी", "आमेज़न नदी", "गंगा नदी", "मिसिसिपी नदी"],
        "correctAnswer": "नील नदी"
      },
      {
        "question": "भारत का सबसे छोटा राज्य कौन सा है?",
        "options": ["गोवा", "सिक्किम", "मणिपुर", "मिजोरम"],
        "correctAnswer": "गोवा"
      },
      {
        "question": "सोनार किला कहां स्थित है?",
        "options": ["जैसलमेर", "अहमदाबाद", "जयपुर", "उदयपुर"],
        "correctAnswer": "जैसलमेर"
      },
      {
        "question": "दुनिया का सबसे ऊंचा पर्वत कौन सा है?",
        "options": ["माउंट एवरेस्ट", "K2", "कंचनजंगा", "माउंट किलीमंजारो"],
        "correctAnswer": "माउंट एवरेस्ट"
      },
      {
        "question": "भारत की सबसे बड़ी झील कौन सी है?",
        "options": ["वुलर झील", "कुल्लू झील", "प्रयाग झील", "सागर झील"],
        "correctAnswer": "वुलर झील"
      },
      {
        "question": "दुनिया का सबसे बड़ा महासागर कौन सा है?",
        "options": ["अटलांटिक महासागर", "प्रशांत महासागर", "हिन्द महासागर", "आर्कटिक महासागर"],
        "correctAnswer": "प्रशांत महासागर"
      },
      {
        "question": "कौन सा देश 'क्रीस' के नाम से प्रसिद्ध है?",
        "options": ["स्पेन", "ग्रीस", "स्वीडन", "स्विट्जरलैंड"],
        "correctAnswer": "ग्रीस"
      },
      {
        "question": "कौन सा महाद्वीप सबसे छोटा है?",
        "options": ["एशिया", "अफ्रीका", "अंटार्कटिका", "ऑस्ट्रेलिया"],
        "correctAnswer": "ऑस्ट्रेलिया"
      },
      {
        "question": "भारत के दक्षिणी छोर पर स्थित द्वीप कौन सा है?",
        "options": ["अंडमान और निकोबार", "लक्षद्वीप", "मिनीकोय", "कदमत"],
        "correctAnswer": "अंडमान और निकोबार"
      },
      {
        "question": "अलास्का किस महाद्वीप में स्थित है?",
        "options": ["एशिया", "अफ्रीका", "यूरोप", "उत्तर अमेरिका"],
        "correctAnswer": "उत्तर अमेरिका"
      },
      {
        "question": "दुनिया का सबसे बड़ा रेगिस्तान कौन सा है?",
        "options": ["सहारा", "कुबुक काली", "अरेबियन", "गिब्स"],
        "correctAnswer": "सहारा"
      },
      {
        "question": "विश्व का सबसे गहरा महासागर कौन सा है?",
        "options": ["प्रशांत महासागर", "अटलांटिक महासागर", "हिन्द महासागर", "आर्कटिक महासागर"],
        "correctAnswer": "प्रशांत महासागर"
      },
      {
        "question": "दक्षिणी ध्रुव किस महासागर में स्थित है?",
        "options": ["हिन्द महासागर", "प्रशांत महासागर", "अटलांटिक महासागर", "अर्कटिक महासागर"],
        "correctAnswer": "अंटार्कटिका"
      },
      {
        "question": "चीन का राष्ट्रीय ध्वज किस रंगों से बना है?",
        "options": ["लाल और पीला", "लाल और सफेद", "पीला और हरा", "नीला और सफेद"],
        "correctAnswer": "लाल और पीला"
      },
      {
        "question": "दुनिया की सबसे बड़ी झील कौन सी है?",
        "options": ["कैस्पियन सागर", "वोल्गा नदी", "बाइकाल झील", "उल्सर झील"],
        "correctAnswer": "कैस्पियन सागर"
      },
      {
        "question": "कौन सा महाद्वीप सिर्फ एक देश से बना हुआ है?",
        "options": ["ऑस्ट्रेलिया", "अफ्रीका", "एशिया", "यूरोप"],
        "correctAnswer": "ऑस्ट्रेलिया"
      },
      {
        "question": "गंगोत्री ग्लेशियर किस राज्य में स्थित है?",
        "options": ["उत्तराखंड", "हिमाचल प्रदेश", "उत्तर प्रदेश", "जम्मू और कश्मीर"],
        "correctAnswer": "उत्तराखंड"
      },
      {
        "question": "विश्व का सबसे लंबा समुद्र तट किस देश में स्थित है?",
        "options": ["ऑस्ट्रेलिया", "ब्राजील", "कनाडा", "संयुक्त राज्य अमेरिका"],
        "correctAnswer": "ब्राजील"
      },
      {
        "question": "भारत का कौन सा राज्य 'सूर्यास्त भूमि' के नाम से प्रसिद्ध है?",
        "options": ["गुजरात", "राजस्थान", "महाराष्ट्र", "केरल"],
        "correctAnswer": "गुजरात"
      },
      {
        "question": "वह कौन सा महासागर है जो भारत के पश्चिम में स्थित है?",
        "options": ["अटलांटिक महासागर", "प्रशांत महासागर", "हिन्द महासागर", "आर्कटिक महासागर"],
        "correctAnswer": "हिन्द महासागर"
      },
      {
        "question": "भारत के किन दो राज्यों के बीच कच्छ की खाड़ी स्थित है?",
        "options": ["गुजरात और महाराष्ट्र", "गुजरात और राजस्थान", "महाराष्ट्र और कर्नाटका", "गुजरात और मध्य प्रदेश"],
        "correctAnswer": "गुजरात और राजस्थान"
      },
      {
        "question": "भारत का सबसे ऊंचा जलप्रपात कौन सा है?",
        "options": ["नोकलिका जलप्रपात", "जॉर्ज वॉटरफॉल", "हल्ली जलप्रपात", "केकड़ी जलप्रपात"],
        "correctAnswer": "नोकलिका जलप्रपात"
      },
      {
        "question": "कौन सा समुद्र भारतीय उपमहाद्वीप के दक्षिण में स्थित है?",
        "options": ["हिन्द महासागर", "प्रशांत महासागर", "अटलांटिक महासागर", "बंगाल की खाड़ी"],
        "correctAnswer": "हिन्द महासागर"
      },
      {
        "question": "कौन सा पर्वत माला भारत और पाकिस्तान के बीच स्थित है?",
        "options": ["हिमालय", "अरावली", "विंध्याचल", "सातपुड़ा"],
        "correctAnswer": "अरावली"
      },
      {
        "question": "विश्व का सबसे बड़ा द्वीप कौन सा है?",
        "options": ["ग्रीनलैंड", "मध्य अमेरिका", "ऑस्ट्रेलिया", "न्यूजीलैंड"],
        "correctAnswer": "ग्रीनलैंड"
      },
      {
        "question": "कौन सा देश सबसे अधिक जलमार्ग वाले देशों में से एक है?",
        "options": ["नॉर्वे", "स्वीडन", "फिनलैंड", "कनाडा"],
        "correctAnswer": "कनाडा"
      },
      {
        "question": "भारत का कौन सा राज्य 'धरती का स्वर्ग' कहलाता है?",
        "options": ["उत्तराखंड", "कश्मीर", "हिमाचल प्रदेश", "अरुणाचल प्रदेश"],
        "correctAnswer": "कश्मीर"
      },
      
        {
          "question": "भारत का सबसे लंबा नदी कौन सा है?",
          "options": ["गंगा", "नर्मदा", "सिंधु", "ब्रह्मपुत्र"],
          "correctAnswer": "गंगा"
        },
        {
          "question": "कौन सा देश 'सूर्य की भूमि' के नाम से प्रसिद्ध है?",
          "options": ["जापान", "चीन", "भारत", "थाईलैंड"],
          "correctAnswer": "जापान"
        },
        {
          "question": "जगन्नाथ पुरी कहां स्थित है?",
          "options": ["उड़ीसा", "पश्चिम बंगाल", "बिहार", "उत्तर प्रदेश"],
          "correctAnswer": "उड़ीसा"
        },
        {
          "question": "कौन सा महासागर सबसे छोटा है?",
          "options": ["प्रशांत महासागर", "हिन्द महासागर", "आर्कटिक महासागर", "अटलांटिक महासागर"],
          "correctAnswer": "आर्कटिक महासागर"
        },
        {
          "question": "हिमालय पर्वत श्रृंखला के कितने राज्य भारत में स्थित हैं?",
          "options": ["6", "5", "8", "4"],
          "correctAnswer": "6"
        },
        {
          "question": "दुनिया का सबसे ऊंचा जलप्रपात कौन सा है?",
          "options": ["एंजल जलप्रपात", "नायग्रा जलप्रपात", "विक्टोरिया जलप्रपात", "इग्वासू जलप्रपात"],
          "correctAnswer": "एंजल जलप्रपात"
        },
        {
          "question": "भारत का कौन सा राज्य 'नदी की भूमि' के रूप में प्रसिद्ध है?",
          "options": ["पंजाब", "उत्तर प्रदेश", "बिहार", "राजस्थान"],
          "correctAnswer": "पंजाब"
        },
        {
          "question": "कौन सा देश महात्मा गांधी का जन्मस्थान है?",
          "options": ["भारत", "पाकिस्तान", "नेपाल", "मलेशिया"],
          "correctAnswer": "भारत"
        },
        {
          "question": "राजधानी दिल्ली के अलावा कौन सा प्रमुख शहर उत्तर भारत में है?",
          "options": ["अहमदाबाद", "चंडीगढ़", "जयपुर", "लखनऊ"],
          "correctAnswer": "जयपुर"
        },
        {
          "question": "कौन सा राज्य 'आध्यात्मिक राजधानी' के रूप में प्रसिद्ध है?",
          "options": ["उत्तर प्रदेश", "उत्तराखंड", "मध्य प्रदेश", "राजस्थान"],
          "correctAnswer": "उत्तर प्रदेश"
        },
        {
          "question": "भारत की सबसे बड़ी नदी घाटी कौन सी है?",
          "options": ["गंगा", "ब्रह्मपुत्र", "सिंधु", "नर्मदा"],
          "correctAnswer": "गंगा"
        },
        {
          "question": "भारत का सबसे बड़ा बांध कौन सा है?",
          "options": ["संगोली बांध", "नर्मदा बांध", "भीमसेन बांध", "हिंडन बांध"],
          "correctAnswer": "नर्मदा बांध"
        },
        {
          "question": "दक्षिण अमेरिका का सबसे लंबा नदी कौन सा है?",
          "options": ["आमेज़न", "लाप्लाता", "ओरिनोको", "साओ फ्रांसिस्को"],
          "correctAnswer": "आमेज़न"
        },
        {
          "question": "भारत के कौन से राज्य में 'सर्दियों में बर्फबारी' के लिए प्रसिद्ध स्थल हैं?",
          "options": ["जम्मू और कश्मीर", "उत्तर प्रदेश", "पंजाब", "राजस्थान"],
          "correctAnswer": "जम्मू और कश्मीर"
        },
        {
          "question": "भारतीय राष्ट्रीय ध्वज में कितने रंग होते हैं?",
          "options": ["3", "4", "2", "5"],
          "correctAnswer": "3"
        },
        {
          "question": "चांदी की खदान भारत के किस राज्य में स्थित है?",
          "options": ["उत्तर प्रदेश", "राजस्थान", "झारखंड", "छत्तीसगढ़"],
          "correctAnswer": "राजस्थान"
        },
        {
          "question": "कौन सा भारतीय राज्य 'नदियों की भूमि' के नाम से जाना जाता है?",
          "options": ["पंजाब", "उत्तर प्रदेश", "गुजरात", "मध्य प्रदेश"],
          "correctAnswer": "पंजाब"
        },
        {
          "question": "माउंट एवरेस्ट कहां स्थित है?",
          "options": ["नेपाल", "चीन", "भारत", "पाकिस्तान"],
          "correctAnswer": "नेपाल"
        },
        {
          "question": "कौन सा महाद्वीप केवल दक्षिणी गोलार्द्ध में स्थित है?",
          "options": ["ऑस्ट्रेलिया", "एशिया", "अफ्रीका", "अंटार्कटिका"],
          "correctAnswer": "अंटार्कटिका"
        },
        {
          "question": "भारत का सबसे बड़ा प्राकृतिक आवास कौन सा है?",
          "options": ["वन क्षेत्र", "गंगा नदी", "कृषि क्षेत्र", "समुद्र तट"],
          "correctAnswer": "वन क्षेत्र"
        },
        {
          "question": "भारत के सबसे बड़े जलाशय का नाम क्या है?",
          "options": ["कृष्ण सागर", "भीमसेन सागर", "कावेरी सागर", "संगमा सागर"],
          "correctAnswer": "कृष्ण सागर"
        },
        {
          "question": "भारत का कौन सा राज्य सबसे अधिक गन्ना उत्पादन करता है?",
          "options": ["उत्तर प्रदेश", "महाराष्ट्र", "गुजरात", "राजस्थान"],
          "correctAnswer": "उत्तर प्रदेश"
        },
        {
          "question": "हिमालय पर्वत का विस्तार किस महाद्वीप में होता है?",
          "options": ["एशिया", "अफ्रीका", "यूरोप", "अमेरिका"],
          "correctAnswer": "एशिया"
        },
        {
          "question": "किस राज्य को 'सुरक्षित आर्किपेलागो' के नाम से जाना जाता है?",
          "options": ["गोवा", "केरल", "पुडुचेरी", "अंडमान और निकोबार"],
          "correctAnswer": "अंडमान और निकोबार"
        },
        {
          "question": "कौन सा राज्य भारत का सबसे बड़ा दूध उत्पादन करने वाला राज्य है?",
          "options": ["उत्तर प्रदेश", "मध्य प्रदेश", "हरियाणा", "राजस्थान"],
          "correctAnswer": "उत्तर प्रदेश"
        },
        {
          "question": "कौन सा राज्य सबसे अधिक कोयला उत्पादन करता है?",
          "options": ["झारखंड", "उत्तर प्रदेश", "पश्चिम बंगाल", "छत्तीसगढ़"],
          "correctAnswer": "झारखंड"
        }
      ]
      
    
  
  